[QuantumHarmonicOscillatorAnimation.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:QuantumHarmonicOscillatorAnimation.gif "fig:QuantumHarmonicOscillatorAnimation.gif")系統（A-B），一條[彈簧的一端固定不動](../Page/彈簧.md "wikilink")，另一端有一個帶質量圓球；在[量子力學裏](../Page/量子力學.md "wikilink")，
（C-H）展示出同樣系統的[薛丁格方程式的六個波函數解](../Page/薛丁格方程式.md "wikilink")。橫軸坐標表示位置，豎軸坐標表示波函數[機率幅的實部](../Page/機率幅.md "wikilink")（藍色）或虛部（紅色）。（C-F）是定態，（G、H）不是定態。定態的能量為[駐波振動頻率與約化普朗克常數的乘積](../Page/駐波.md "wikilink")。\]\]

在[量子力學裏](../Page/量子力學.md "wikilink")，量子系統的[量子態可以用](../Page/量子態.md "wikilink")**波函數**（）來描述。[薛丁格方程式設定波函數如何隨著時間流逝而演化](../Page/薛丁格方程式.md "wikilink")。從數學角度來看，薛丁格方程式乃是一種[波動方程式](../Page/波動方程式.md "wikilink")，因此，波函數具有類似波的性質。這說明了波函數這術語的命名原因。

波函數 \(\Psi (\mathbf{r},t)\)
是一種[複值](../Page/複值.md "wikilink")[函數](../Page/函數.md "wikilink")，表示粒子在位置
\(\mathbf{r}\) 、時間 \(t\) 的[機率幅](../Page/機率幅.md "wikilink")，它的絕對值平方
\(|\Psi(\mathbf{r},t)|^2\) 是在位置 \(\mathbf{r}\) 、時間 \(t\)
找到粒子的[機率密度](../Page/機率密度.md "wikilink")。以另一種角度詮釋，波函數\(\Psi (\mathbf{r},t)\)是「在某時間、某位置發生相互作用的概率幅」。\[1\]

波函數的概念在量子力學裏非常基礎與重要，諸多關於量子力學詮釋像謎一樣之結果與困惑，都源自於波函數，甚至今天，這些論題仍舊尚未獲得滿意解答。

## 歷史

[Broglie_Big.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Broglie_Big.jpg "fig:Broglie_Big.jpg")
[Erwin_Schrodinger2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Erwin_Schrodinger2.jpg "fig:Erwin_Schrodinger2.jpg")
在1920年代與1930年代，理論量子物理學者大致分為兩個陣營。第一個陣營的成員主要為[路易·德布羅意和](../Page/路易·德布羅意.md "wikilink")[埃爾溫·薛丁格等等](../Page/埃爾溫·薛丁格.md "wikilink")，他們使用的數學工具是[微積分](../Page/微積分.md "wikilink")，他們共同創建了[波動力學](../Page/波動力學.md "wikilink")。第二個陣營的成員主要為[維爾納·海森堡和](../Page/維爾納·海森堡.md "wikilink")[馬克斯·玻恩等等](../Page/馬克斯·玻恩.md "wikilink")，使用[線性代數](../Page/線性代數.md "wikilink")，他們建立了[矩陣力學](../Page/矩陣力學.md "wikilink")。後來，薛丁格證明這兩種方法完全等價。\[2\]

德布羅意於1924年提出的[德布羅意假說表明](../Page/德布羅意假說.md "wikilink")，每一種微觀粒子都具有[波粒二象性](../Page/波粒二象性.md "wikilink")。[電子也不例外](../Page/電子.md "wikilink")，具有這種性質。電子是一種波動，是電子波。電子的能量與動量分別決定了它的[物質波頻率與波數](../Page/物質波.md "wikilink")。既然粒子具有波粒二象性，應該會有一種能夠正確描述這種量子特性的[波動方程式](../Page/波動方程式.md "wikilink")，這點子給予[埃爾溫·薛定諤極大的啟示](../Page/埃爾溫·薛定諤.md "wikilink")，他因此開始尋找這波動方程式。薛定諤參考[威廉·哈密頓先前關於](../Page/威廉·哈密頓.md "wikilink")[牛頓力學與](../Page/牛頓力學.md "wikilink")[光學之間的類比這方面的研究](../Page/光學.md "wikilink")，在其中隱藏了一個奧妙的發現，即在零[波長極限](../Page/波長.md "wikilink")，[物理光學趨向於](../Page/物理光學.md "wikilink")[幾何光學](../Page/幾何光學.md "wikilink")；也就是說，光波的軌道趨向於明確的路徑，而這路徑遵守[最小作用量原理](../Page/最小作用量原理.md "wikilink")。哈密頓認為，在零波長極限，[波傳播趨向於明確的運動](../Page/波傳播.md "wikilink")，但他並沒有給出一個具體方程式來描述這波動行為，而薛定諤給出了這方程式。他從[哈密頓-雅可比方程成功地推導出薛定谔方程式](../Page/哈密頓-雅可比方程.md "wikilink")。\[3\]他又用自己設計的方程式來計算[氫原子的](../Page/氫原子.md "wikilink")[譜線](../Page/譜線.md "wikilink")，得到的答案與用[波耳模型計算出的答案相同](../Page/波耳模型.md "wikilink")。他將這波動方程式與氫原子光譜分析結果，寫為一篇論文，1926年，正式發表於物理學界\[4\]\[5\]。從此，量子力學有了一個嶄新的理論平台。

薛丁格給出的薛定諤方程式能夠正確地描述波函數的量子行為。那時，物理學者尚未能解釋波函數的涵義，薛定諤嘗試用波函數來代表電荷的密度，但遭到失敗。1926年，玻恩提出[機率幅的概念](../Page/機率幅.md "wikilink")，成功地解釋了波函數的物理意義\[6\]。可是，薛定諤本人不贊同這種[統計或](../Page/統計.md "wikilink")[機率方法](../Page/機率.md "wikilink")，和它所伴隨的非連續性[波函數塌縮](../Page/波函數塌縮.md "wikilink")，如同愛因斯坦認為量子力學只是個[決定性理論的統計近似](../Page/決定論.md "wikilink")，薛定諤永遠無法接受[哥本哈根詮釋](../Page/哥本哈根詮釋.md "wikilink")。在他有生最後一年，他寫給玻恩的一封信內，薛定諤清楚地表明了這意見。\[7\]

1927年，[道格拉斯·哈特里與](../Page/道格拉斯·哈特里.md "wikilink")[弗拉基米尔·福克在對於](../Page/弗拉基米尔·福克.md "wikilink")[多體波函數的研究踏出了第一步](../Page/多體問題.md "wikilink")，他們發展出[哈特里－福克方程來近似方程的解](../Page/哈特里－福克方程.md "wikilink")。這計算方法最先由哈特里提出，後來福克將之加以改善，能夠符合包立不相容原理的要求。\[8\]

薛定谔方程式不具有[勞侖茲不變性](../Page/勞侖茲不變性.md "wikilink")
，无法准确给出符合相对论的结果。薛定諤試著用相對論的能量動量關係式，來尋找一個相對論性方程式，並且描述電子的相对论性量子行為。但是這方程式給出的精細結構不符合[阿諾·索末菲的結果](../Page/阿諾·索末菲.md "wikilink")，又會給出違背量子力學的負機率和怪異的負能量現象，他只好將這相對論性部分暫時擱置一旁，先行發表前面提到的非相對論性部分。\[9\]\[10\]

1926年，[奥斯卡·克莱因和](../Page/奥斯卡·克莱因.md "wikilink")[沃尔特·戈尔登將](../Page/沃尔特·戈尔登.md "wikilink")[電磁相對作用納入考量](../Page/電磁相對作用.md "wikilink")，獨立地給出薛定谔先前推導出的相對論性部分，並且證明其具有勞侖茲不變性。這方程式後來稱為[克莱因-戈尔登方程式](../Page/克莱因-戈尔登方程式.md "wikilink")。\[11\]

1928年，[保羅·狄拉克最先成功地統一了](../Page/保羅·狄拉克.md "wikilink")[狹義相對論與量子力學](../Page/狹義相對論.md "wikilink")，他推導出[狄拉克方程式](../Page/狄拉克方程式.md "wikilink")，適用於電子等等[自旋為](../Page/自旋.md "wikilink")1/2的粒子。這方程式的波函數是一個[旋量](../Page/旋量.md "wikilink")，擁有自旋性質。\[12\]

## 概述

[1D_Wavefunctions_with_Energies.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1D_Wavefunctions_with_Energies.svg "fig:1D_Wavefunctions_with_Energies.svg")內，粒子的能級與對應的波函數。\]\]
[1D_Probability_Density_with_Energies.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1D_Probability_Density_with_Energies.svg "fig:1D_Probability_Density_with_Energies.svg")

### 位置空間波函數

假設一個自旋為零的粒子移動於一維空間。這粒子的量子態以波函數表示為 \(\Psi(x,t)\) ；其中，\(x\) 是位置，\(t\)
是時間。波函數是[複值函數](../Page/复数.md "wikilink")。測量粒子位置所得到的結果不是決定性的，而是機率性的。粒子的位置
\(x\) 在區間 \([a,b]\) （即 \(a\le x\le b\)
）的[機率](../Page/機率.md "wikilink")\(P_{a\le x\le b}\)為

\[P_{a\le x\le b} = \int\limits_a^b \,|\Psi(x,t)|^2 \mathrm{d} x\] ；

其中，\(t\) 是對於粒子位置做測量的時間。

換句話說，\(|\Psi(x,t)|^2\) 是粒子在位置 \(x\) 、時間 \(t\) 的機率密度。

這導致歸一化條件：在位置空間的任意位置找到粒子的機率為100%：

\[\int\limits_{-\infty}^\infty  \, |\Psi(x,t)|^2 \mathrm{d}x = 1\] 。

### 動量空間波函數

在動量空間，粒子的波函數表示為 \(\Phi(p,t)\) ；其中，\(p\) 是一維動量，值域從 \(-\infty\) 至
\(+\infty\) 。測量粒子動量所得到的結果不是決定性的，而是機率性的。粒子的動量 \(p\) 在區間 \([a,b]\) （即
\(a\le p\le b\) ）的機率為

\[P_{a\le p\le b} = \int\limits_a^b \,|\Phi(p,t)|^2 \mathrm{d}p\] 。

動量空間波函數的歸一化條件也類似：

\[\int\limits_{-\infty}^{\infty} \, \left | \Phi ( p, t ) \right |^2 \mathrm{d}p = 1\]
。

### 兩種波函數之間的關係

[Quantum_mechanics_travelling_wavefunctions.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Quantum_mechanics_travelling_wavefunctions.svg "fig:Quantum_mechanics_travelling_wavefunctions.svg")的波函數範例，左邊是位置空間波函數
\(\Psi(x)\) 的實部（紫色）和機率密度 \(|\Psi(x)|^2\) （紅色），右邊是動量空間波函數 \(\Phi(p)\)
的實部（金色）和機率密度 \(|\Phi(p)|^2\) （藍色）。在x-軸的某位置 \(x\)
或p<sub>x</sub>-軸的某動量 \(p\) 顯示出的粒子顏色的不透明度，分別表示在那位置 \(x\) 或動量 \(p\)
找到粒子的機率密度（不是波函數的機率幅）。\]\]
位置空間波函數與動量空間波函數彼此是對方的[傅立葉變換](../Page/傅立葉變換.md "wikilink")。他們各自擁有的信息相同，任何一種波函數都可以用來計算粒子的相關性質。兩種波函數之間的關係為\[13\]

\[\Phi(p,t)  = \frac{1}{\sqrt{2\pi\hbar}}\int\limits_{-\infty}^\infty  \, e^{-ipx/\hbar} \Psi(x,t) \mathrm{d}x\]
、

\[\Psi(x,t)  = \frac{1}{\sqrt{2\pi\hbar}}\int\limits_{-\infty}^\infty  \, e^{ipx/\hbar} \Phi(p,t) \mathrm{d}p\]
。

## 薛丁格方程式

在一維空間裏，運動於[位勢](../Page/位勢.md "wikilink") \(V(x)\)
的單獨粒子，其波函数滿足[含時薛丁格方程式](../Page/含時薛丁格方程式.md "wikilink")

\[- \frac{\hbar^2}{2m}\frac{\partial^2}{\partial x^2}\Psi(x,t)+V(x)\Psi(x,t)=i\hbar\frac{\partial}{\partial t}\Psi(x,t)\]
；

其中，\(m\) 是[質量](../Page/質量.md "wikilink")，\(\hbar\)
是[約化普朗克常數](../Page/約化普朗克常數.md "wikilink")。

[不含時薛丁格方程式與時間無關](../Page/不含時薛丁格方程式.md "wikilink")，可以用來計算粒子的[本徵能量與其它相關的量子性質](../Page/本徵值.md "wikilink")。應用[分離變數法](../Page/分離變數法.md "wikilink")，猜想
\(\Psi(x,\,t)\) 的函數形式為

\[\Psi(x,\,t)= \psi_E(x) e^{ - iEt/\hbar}\] ；

其中，\(E\) 是分離常數，稍加推導可以論定 \(E\)
就是[能量](../Page/能量.md "wikilink")，\(\psi_E(x)\) 是對應於 \(E\)
的[本徵函數](../Page/本徵函數.md "wikilink")。

代入這猜想解，經過一番運算，可以推導出一維不含時薛丁格方程式：

\[- \frac{\hbar^2}{2m}\frac{\partial^2}{\partial x^2}\psi_E(x)+V(x)\psi_E(x)=E\psi_E(x)\]
。

## 波函数的概率诠释

波函数 \(\Psi (\mathbf{r},t)\) 是概率波。其模的平方
\(\vert\Psi (\mathbf{r},t)\vert^2\,\)
代表粒子在该处出现的[概率密度](../Page/概率密度.md "wikilink")，并且具有归一性，全空间的积分

\[\int\vert\Psi (\mathbf{r},t)\vert^2\,d^3\,x=1\] 。

波函数的另一个重要特性是相干性。两个波函数叠加，概率的大小取决于两个波函数的相位差，类似光学中的[杨氏双缝实验](../Page/双缝实验.md "wikilink")。

## 波函数的本征值和本征态

在量子力学中，[可观察量](../Page/可观察量.md "wikilink") \(A\) 以算符 \(\hat{A}\)
的形式出现。\(\hat{A}\) 代表对於波函数的一种运算。例如，在位置空間裏，动量算符
\(\hat{\mathbf{p}}\) 的形式為

\[\hat{\mathbf{p}}=-i\hbar\nabla\] 。

可观察量 \(A\) 的本徵方程式為

\[\hat{A}\psi=a\psi\] 。

对应的 \(a\) 称为算符 \(\hat{A}\) 的[本徵值](../Page/本徵值.md "wikilink")，\(\psi\)
称为算符 \(\hat{A}\) 的[本徵態](../Page/本徵態.md "wikilink")。假設對於
\(\hat{A}\) 的本徵態 \(\psi\) 再測量可观察量 \(A\) ，則得到的結果是本徵值 \(a\) 。

## 态叠加原理

假設對於某量子系統測量可觀察量 \(A\) ，而可觀察量 \(A\) 的本徵態 \(|a_1\rang\) 、\(|a_2\rang\)
分別擁有本徵值 \(a_1\) 、\(a_2\)
，則根据[薛定谔方程的](../Page/薛定谔方程.md "wikilink")[线性关系](../Page/线性关系.md "wikilink")，疊加態
\(|\psi\rang\) 也可以是這量子系統的量子態：

\[|\psi\rang=c_{1}|a_1\rang+c_{2}|a_2\rang\] ；

其中， \(c_1\) 、\(c_2\) 分別為疊加態處於本徵態 \(|a_1\rang\) 、\(|a_2\rang\)
的[機率幅](../Page/機率幅.md "wikilink")。

假設对這疊加態系統测量[可观察量](../Page/可观察量.md "wikilink") \(A\) ，則測量獲得數值是 \(a_{1}\)
或 \(a_{2}\) 的機率分別為 \(|c_{1}|^2\) 、\(|c_{2}|^2\)
，[期望值為](../Page/期望值.md "wikilink")

\[\langle\psi |A|\psi\rang=|c_{1}|^2 a_1 +|c_{2}|^2 a_2\] 。

## 定态

[StationaryStatesAnimation.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:StationaryStatesAnimation.gif "fig:StationaryStatesAnimation.gif")的實部（藍色）或虛部（紅色）。右邊：找到粒子在某位置的機率，這說明了為甚麼機率與時間無關的量子態被稱為「定態」。上面兩個橫排是定態，最下面橫排是疊加態
\(\psi_N =(\psi_0+\psi_1)/\sqrt{2}\) 。\]\]
在[量子力学中](../Page/量子力学.md "wikilink")，一类基本的问题是[哈密顿算符](../Page/哈密顿算符.md "wikilink")
\(\hat{H}\) 不含时间的情况。對於這問題，應用[分離變數法](../Page/分離變數法.md "wikilink")，可以將波函數
\(\Psi (\mathbf{r},t)\) 分離成一个只与位置有关的函数 \(\psi (\mathbf{r})\)
和一个只与时间有关的函数 \(f(t)\) ：

\[\Psi (\mathbf{r},t)=\psi (\mathbf{r})f(t)\] 。

將這公式代入[薛定谔方程](../Page/薛定谔方程.md "wikilink")，就会得到

  -
    \(f(t)=\exp{(-iEt/\hbar )}\) 。

而 \(\psi(\mathbf{r})\)
则满足[本徵能量薛丁格方程式](../Page/薛定谔方程#不含時薛定諤方程式.md "wikilink")：

\[\hat{H}\psi(\mathbf{r})=E\psi(\mathbf{r})\] 。

## 例子

### 自由粒子

3D空间中的自由粒子，其[波矢](../Page/波矢.md "wikilink") 为 ，
[角频率](../Page/角频率.md "wikilink") 为，其波函数为：

\[\Psi (\mathbf{r},t) = A e^{i(\mathbf{k}\cdot\mathbf{r}-\omega t)}\,.\]

### 無限深方形阱

粒子被限制在 0}}和 *L*}}之间的1D空间中，其波函数为:\[14\]

\[\begin{align}
\Psi (x,t) & = \sqrt{\frac{2}{L}} \sin\left(\frac{n\pi x}{L}\right)e^{-i\omega_n t}, & \quad 0 \leq x \leq L \\
\Psi (x,t) & = 0, & x < 0, x > L \\
\end{align}\]

其中，\(\hbar\omega_n=\frac{n^2 h^2}{8mL^2}\)是能量本徵值，\(n\)是正整數，\(m\)是質量。

### 有限位势垒

[Finitepot.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Finitepot.png "fig:Finitepot.png")

在1D情况下，粒子处于如下势垒中：

\[V(x)=\begin{cases}V_0 & |x|<a \\ 0 & \text{otherwise,}\end{cases}\]
其波函数的定态解为(\(k, \kappa\)为常数)

\[\psi (x) = \begin{cases}
A_{\mathrm{r}}\exp(ikx)+A_{\mathrm{l}}\exp(-ikx) & x<-a, \\
B_{\mathrm{r}}\exp(\kappa x)+B_{\mathrm{l}}\exp(-\kappa x) & |x|\le a, \\
C_{\mathrm{r}}\exp(ikx)+C_{\mathrm{l}}\exp(-ikx) & x>a.
\end{cases}\]

### 量子点

[Quantum_dot.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Quantum_dot.png "fig:Quantum_dot.png")和[p轨道](../Page/p轨道.md "wikilink")。然而，由于不同的几何形态导致不同的束缚，三角形量子点中的波函数则是多种轨道混合的结果。|link=<File:QuantumDot_wf.gif>\]\]
**量子点**是在把[激子在三个空间方向上束缚住的](../Page/激子.md "wikilink")[半导体](../Page/半导体.md "wikilink")[纳米结构](../Page/纳米结构.md "wikilink")。粒子在三个方向上都处在势阱中。势阱可以由于静电势（由外部的电极，掺杂，应变，杂质产生），两种不同半导体材料的界面（例如：在自組量子点中），半导体的表面（例如：半导体[纳米晶体](../Page/纳米晶体.md "wikilink")），或者以上三者的结合。量子点具有分离的量子化的能谱。所对应的波函数在空间上位于量子点中，但延伸于数个晶格周期中。其中的能级可以用类似[無限深方形阱的模型来描述](../Page/無限深方形阱.md "wikilink")，能级位置取决于势阱宽度。

## 参考文獻

## 参閱

  - [波包](../Page/波包.md "wikilink")

[B](../Category/函数.md "wikilink") [B](../Category/量子力学.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.   \[德文原稿\]

5.

6.

7.
8.

9.
10.

11.
12.
13.

14.